%LECONs : 106
%DEV O(p,q)
Nous allons étudier le théorème spectrale qui permet d'assurer que nous pouvons diagonaliser l'ensemble des matrices symétrique \cite[p.240]{Gourdon-algebre}. Plus généralement, on souhaite réduire les endomorphismes autoadjoints.

\begin{definition}
	Soit $E$ un espace euclidien ou hermitien. Un endomorphisme de $E$, $u$ est dit autoadjoint si $u^* = u$.
\end{definition}

\begin{lemme}
	Soit $E$ un espace euclidien ou hermitien et $f \in \mathcal{L}(E)$ un endomorphisme autoadjoint. Si $F$ est un sous-espace vectoriel de $E$ stable par $f$, alors $F^{\bot}$ est stable par $f$.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		$\forall x \in F, \forall y \in F^{\bot}$, $x.f(y) = f(x) . y = 0$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{theo}[Théorème spectral]
	Soit $E$ un espace euclidien ou hermitien et $f \in \mathcal{L}(E)$ un endomorphisme autoadjoint. Alors, il existe une base orthonormée de vecteur propre pour $f$ (de plus ses valeurs propres sont réelles).
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On raisonne par récurrence sur la dimension de $E$.
		\begin{itemize}
			\item $n = 1$: ok
			\item $n\in \N$ tel que la propriété est vrai pour $n -1$
			\begin{itemize}
				\item On pose $\psi : E \to \R$ tel que $x \mapsto x.f(x)$ est une forme quadratique : $\exists x_0 \in S$ (où $S$ est la sphère unitaire) tel que $\psi(x_0) = \sup_{s \in S} \psi(x) = \lambda$ \textblue{(dimension finie)}.
				\item On considère $\psi_1(x) = \lambda\lVert x\rVert^2 - \psi(x)$ une forme quadratique dégénérée : l'application $\lambda Id_E - f$ n'est pas surjective: existence de $e_1$.
				\item On pose $H = \textrm{Vect}(e_1)^{\bot}$ qui est stable par $f$. On peut alors restreindre $f$ à $H$ et appliqué l'hypothèse de récurrence.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{cor}[Interprétation matricielle]
	Soit $M \in \mathcal{M}_n(\R)$ (respectivement $M \in \mathcal{M}_n(\C)$) une matrice symétrique (respectivement hermitienne). Alors, il existe une matrice $C$ orthogonale (respectivement unitaire) telle que $C^{-1}MC = c^*MC =D$ où $D$ est une matrice diagonale réelle.
\end{cor}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On muni $E$ d'un produit scalaire, ce qui nous donne les bonnes bases pour appliquer le théorème spectral.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{cor}
	Soit $\psi$ une forme quadratique (respectivement hermitienne) sur un espace euclidien (respectivement hermitien) $E$. Alors, il existe une base orthonormée de $E$ dans laquelle la matrice est diagonale réelle.
\end{cor}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On utilise l'interprétation matricielle de $\psi$ dans une base orthonormée et on applique le corollaire précédent.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{cor}
	Soient $M, N$ deux matrices symétriques (respectivement hermitiennes) telle que $M$ soit définie positive. Alors, il existe une matrice $C$ inversible telle que $C^*MC = I_n$ et $C^*NC = D$ où $D$ est diagonale réelle.
\end{cor}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On applique le corollaire précédent au produit scalaire définie par $M$ et à la forme quadratique définie par $N$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}
